# Операции

## Обоснование 

Под операцией понимается какое-либо действие в системе, например, публикация модели, удаление принтера, и т.п. 
Обычно код операций находться в модели, либо в фасаде, но в некоторых случаях это не самый удачный вариант. 

Иногда лучше выделить операцию в обособленный класс. Вот примеры, где это необходимо:

- Операция требует пред-валидацию или пост-валидацию. Обычно код валидации и код самой операции размазанны по проекту, отдельный класс же помогает нам собрать все эти знания в одном месте.
- Операция использует и принадлежит сразу несколькоим контекстам. Выделение операции в отдельный класс позволяет исключть сильную связанность контекстов, и выделить их взаимодействие в одном месте.
- Операция довольно масштабна. Выделение операции в отдельный класс позваляет нам держать классы относительно небольшого размера.
 
В целом, по опыту скажу что выделение операций в отдельные классы позваляет держать код горазде более структурированным и чистым, нежели пихать все в фасады или модели. 

## Жизненный цикл операции

Процесс выполнения операции имеет следующую последовательность:

 - Создание и конфигурирование объекта операции
 - Предвалидция - проверяется возможность выполнения операции
 - Выполниение операции
 - Поствалидация - проверяется правильность выполнения операции
 
### Создание и конфигурирование объекта операции

Все классы операций наследуются от абстрактного класса `\common\components\operations\Operation`

Первым делом необходимо создать объект операции и сконфигурировать его нужным образом (передать ему все необходимые параметры). 
Сейчас это делается стандартным путем - через конструктор, например `new DeleteOperation($psPrinter)`. Так же для простоты существует 
фабричный метод `DeleteOperation::create($psPrinter)` _(будет доступен после перехода на php 5.6)_. 

В будущем создание и конфигурирование можно будет доработать, например, для использования DI, но пока все сделанно просто.
 
### Предвалидация

Перед выполнением операции необходимо проверить что мы действительно можем выполнить операцию. Для этого в классе операции необходимо переопределить метод 
`checkErrors()` Этот метод работает по аналогии с валидатором-функцией, и в случае невозможности операции должен добавлять ошибки с помощью метода `addError(text)`.

Со стороны клиента операции, для проверки предвалидации существует метод `validate()`, который возвращяет либо `true` в случае успеха, либо `false` в случае 
невозможности выполнить операцию. Так же валидация автоматически выполняется при выполнении операции с помощью метода `execute`. В случа неудачи, получить 
список ошибок можно с помощью метода `getErrors()`

В принципе, сейчас у нас во многих метсах выполняется предвалидация, но она не формализованна.
Часто она идет в методе операции и при невозможности выполнения либо возвращает `false` либо бросает эксепшн. Это не правильный подход, потому-что мы не можем 
использоватье ее отдельно от выполнения операции, например, что отображать/скрывать кнопку. Либо существуют отдельные методы для валидации, но они находятся в 
разных классах/фасадах что сильно зарудняет понимание кода, либо они так же бросают эксепшн, что требует всегда обрабатывать исключения, либо возвращают `boolean`,
который не позваляет нам выяснить причину невозможности операции.

У механизма валидации в операциях эти недостатки отсутствуют.
 
Следует очитывать, что в контексте опреции, неуспешная валидация не является нештатной ситуацией и не бросает каких-либо исключений.


### Выполнение операции


...



 

